\section{Fondos Indexados: Guía Práctica}

Este conocimiento no es meramente especulativo, sino que tiene una aplicación práctica, directa y que nos acompañará para siempre. En este apartado se explica cómo comprar y mantener (\textit{\textbf{"Buy and hold"}}) fondos indexados minimizando comisiones y gastos varios. Recordad que el interés compuesto también aplica a los costes, y éstos tienen un efecto abrumador en el largo plazo. 

Todo el dinero que decidamos invertir será transferido a nuestro \textbf{broker} ("comercializadora", en la jerga de los Fondos) desde una cuenta bancaria a nuestro nombre. Si vuestro banco os cobra por transferir dinero dentro de Europa (en este caso particular son transferencias nacionales), \textbf{buscad otro}. 

El broker ("comercializadora") escogido es \textbf{MyInvestor}, donde abriremos una \textbf{Cuenta de Valores} para operar únicamente con \textbf{Fondos}. Desde esa cuenta podremos comprar ("suscripción") y vender ("reembolso") fondos. Cada participación del fondo tendrá un valor unitario determinado al cierre del mercado. Las órdenes de compra y venta que ejecutemos se llevarán a cabo ese día al precio del mismo. No os preocupéis si es del orden de 100, dado que podemos comprar participaciones en fracciones de 0.01. Esto nos evita problemas a la hora de invertir cantidades pequeñas.



\subsection{Comisiones}

No hay comisiones de compra, venta o mantenimiento ("custodia").

No es necesario tener un mínimo de dinero en cuenta, pero el primer año la cuenta tiene un interés 1\% TAE hasta 15000 EUR que podemos aprovechar.

\url{https://www.myinvestor.es/inversion/fondos-indexados/} \\
\url{https://www.cnmv.es/portal/inversor/Operativa-Servicios.aspx} \\


\subsection{Fiscalidad}


% TODO Move this out, to the specific country docs, when we create them.
La fiscalidad de los fondos depende del país. 

En \textbf{España}, las plusvalías (nuestras ganancias de la inversión) son "ganancias patrimoniales" (\textbf{Capital gains}) tributan al 19\%. Si los fondos son de \textbf{distribución}, repartirán dividendos, con un tipo impositivo de entre el 19 y el 23\%. Los fondos de \textbf{acumulación} reinvierten directamente los dividendos, con lo que diferimos el pago de esos impuestos. De este modo, el interés compuesto juega a nuestro favor. Los tipos impositivos pueden variar año a año y son publicados en el BOE y la prensa financiera que se hace eco de éste. 

En \textbf{Reino Unido} existe una "capital gains allowance", llamada "Annual Exempt Amount", por lo que no se paga impuesto alguno por las plusvalías por debajo de dicha "allowance". Además, las \textbf{Individual Savings Accounts (ISA)} permiten añadir dinero con un límite anual. Todo lo que ese dinero genere a través de inversiones es libre de impuestos. Si hacéis los cálculos, veréis que incluso sin la ISA, tardaréis en pagar \textit{a single pence} en impuestos por capital gains. Esto hace de UK el mejor país de Europa para invertir. Aprovechadlo e intentad maximizar vuestra ISA. 

\url{https://www.gov.uk/capital-gains-tax/allowances} \\
\url{https://www.gov.uk/individual-savings-accounts}

Para no divagar demasiado, señalar que \textbf{Suecia, Bélgica} y \textbf{Francia} tienen legislación o instrumentos similares a los de UK. En \textbf{USA}, tienen algo similar a las ISA; las 401(k). No he investigado en profundidad países fuera de Europa, aparte de los US. 

\href{https://www.spdrseurope.com/library-content/public/Tax_Reference_Guide.pdf}{Guía fiscal europea}\footnote{\href{https://web.archive.org/web/20150324152453/https://www.spdrseurope.com/library-content/public/tax_reference_guide.pdf}{Dead link, pero se puede acceder desde el archivo}} (algo anticuada, pero perfecta para una primera aproximación, dado que la política fiscal no sufre cambios bruscos en tiempo de paz). \\
% \url{https://www.spdrseurope.com/library-content/public/Tax_Reference_Guide.pdf} \\


\subsection{Operativa}

Se realiza a través de la web de MyInvestor, de forma similar a las operaciones de banca online a las que estamos acostumbrados. 

Os enlazo una guía paso a paso (punto 4 "Cómo invertir en fondos índice en España"). 
\url{https://viviralmaximo.net/invertir-fondos-indice/}

\subsection{Fondos}

Como hemos comentado, queremos un fondo global, por el simple motivo de que ofrece la mayor diversificación. Recordemos que interesa que sea de \textbf{acumulación}. Como no he sido capaz de encontrar uno global, podemos replicarlo con dos fondos "Developed Markets" y "Emerging Markets" en la proporción adecuada, que obtenemos observando el fondo global que queremos replicar (e.g. \href{https://investor.vanguard.com/mutual-funds/profile/portfolio/vtwax}{\textit{Vanguard Total World Stock Index Fund Investor Shares (VTWAX)}}). 

La proporción es del 9.90\% (en la fecha 31/03/2022), por lo que tendremos que destinar el 90.10\% de nuestro capital al fondo de Developed Market y el 9.90\% al de Emergentes. 

Los fondos en cuestión, con sus ISIN (\href{https://www.cnmv.es/portal/ANCV/CodigoISIN.aspx}{International Securities Identification Number}, un identificador único del Fondo. Muy útil, dado que muchos Fondos tienen nombres similares y cuesta diferenciarlos). 

% TODO This should be a bulleted list or something.


% TODO Add something about the Soft Close situation in the F.A.Q. Wiki.
\textbf{Vanguard Global Stock Index Fund EUR Acc}. Informalmente conocido como "el Fondo de Developed Markets", "el Fondo de Developed", o simplemente "Developed".

\textbf{ISIN: IE00B03HD191}

%\textbf{Amundi Index MSCI World AE-C (Developed Markets)}
%\textbf{ISIN: \href{https://markets.ft.com/data/funds/tearsheet/charts?s=LU0996182563:EUR}{LU0996182563}} 


\textbf{Vanguard Emerging Markets Stock Index Fund EUR Acc}. Informalmente conocido como "el Fondo de Emerging Markets" o "el Fondo de Emergentes".

\textbf{ISIN: IE0031786696}


\subsection{El Fondo de Emergencia (the fund before the \textit{Fund)}}
% \subsection{El Fondo de Emergencia (the fund before the \textbf{Fund)}}

% TODO Ask everyone: change "Fondo de Emergencia" to "Reserva de Emergencia"?
Antes de plantearnos invertir debemos crear un \textbf{Fondo de Emergencia}. Si queremos invertir todo el capital disponible, el Fondo de Emergencia es una cantidad de dinero que mantendremos siempre líquido (i.e. accesible) para hacer frente a imprevistos. El Fondo de Emergencia suele ser un múltiplo de los gastos mensuales. De 3 a 6 meses, si nuestros ingresos son estables, o de 9 a 12 meses si nuestros ingresos son variables o inciertos. Una vez consolidado el Fondo de Emergencia, podemos invertir el resto del capital. 

\url{https://www.bogleheads.org/wiki/Emergency_fund}

\url{https://www.reddit.com/r/personalfinance/wiki/commontopics#wiki_step_1.3A_build_an_emergency_fund}


\subsection{Estrategia: \textit{Stay the course}}

La estrategia es extremadamente simple, incluye tan sólo dos acciones: \textbf{\textit{Buy \& Hold}}. 

La lista de lo que \textbf{NO debemos hacer} es bastante más larga, y obvia para todo ser racional. Desgraciadamente, los seres humanos somos seres racionales... a tiempo parcial. A menudo tomamos decisiones no dictadas por la razón, y en el ámbito de la inversión esos errores se pagan, literalmente. 

\url{https://www.bogleheads.org/wiki/Behavioral_pitfalls}

Un ejemplo con el que todos estamos familiarizados es el de inversores vendiendo sus acciones cuando el mercado cae. Vender tus acciones/fondos/ETFs durante un crash es casi la única forma de perder dinero en bolsa con los niveles de diversificación que maneja un \textit{index investor}. En efecto, el riesgo de mercado \footnote{Existen otros, como el "Currency Risk", pero es tan inevitable como irrelevante. } nunca lo podremos desterrar, pero mientras nos ciñamos a nuestra estrategia, no tenemos nada que temer. Ante una caída de la bolsa, pensad que nos encontramos ante el fin del capitalismo (Nice!), o ante una temporada de rebajas en los mercados financieros. En cualquiera de los dos casos, \textbf{vender es el curso de acción erróneo}. 

Es por esto que no debemos invertir dinero que vayamos a necesitar en un plazo inferior a \textbf{\texttildelow 3-5 años}, puesto que no sabemos qué puede pasar con el mercado global de aquí a entonces. Lo que sí sabemos es que la tendencia general del mercado es al alza \footnote{Al menos hasta que \href{https://www.ipcc.ch/reports/}{el sistema económico actual no remate el planeta}, y a nosotros con él.}, por lo que para un periodo suficientemente largo (i.e. \textbf{10 años}), tendremos un buen retorno (~7\% anualizado). Si esto deja de verificarse en algún momento será debido a un cambio de sistema económico, por lo que nuestro "portfolio" (cartera de valores) dejará de ser una de nuestras preocupaciones.

% *Existen otros, como el "Currency Risk", pero es tan inevitable como irrelevante. 
